\fvset{fontsize=\relsize{-1}}
\chapter{Listagem das Especificações com Avaliação Preguiçosa}
\label{appendix:lazySpec}
Este apêndice contém o código das especificações com avaliação preguiçosa desenvolvidas neste trabalho com o uso da linguagem \HasCASL.
O arquivo-fonte pode ser reconstruído compiando-se todas as especificações aqui descritas, na ordem apresentada, em um arquivo com extensão \textit{.hs}.

\section{Cabeçalho}
\label{appendix:lazySpec:header}
\begin{Verbatim}
library LazyPrelude
version 0.1
%authors: Glauber M. Cabral <glauber.sp@gmail.com>
%date: 01 Jun 2009

logic HasCASL 

from Basic/Numbers get Nat, Int, Rat
from HasCASL/Metatheory/Monad get Functor, Monad
from Basic/CharactersAndStrings get Char |-> IChar
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Bool}}
\label{appendix:lazySpec:bool}
\begin{Verbatim}
spec Bool = %mono
type Bool := ?Unit 
fun Not__ : ?Bool -> ?Bool
fun __&&__ : ?Bool * ?Bool -> ?Bool
fun __||__ : ?Bool * ?Bool -> ?Bool
fun otherwiseH: ?Bool      
vars x,y: ?Bool
. Not(false)                        %(NotFalse)%
. not Not(true)                     %(NotTrue)%
. not (false && x)                  %(AndFalse)%
. true && x = x                     %(AndTrue)%
. x && y = y && x                   %(AndSym)%
. x || y = Not(Not(x) && Not(y))    %(OrDef)%
. otherwiseH                        %(OtherwiseDef)%
. (Not x) = not x           %(NotFalse1)% %implied
. not (Not x) = x           %(NotTrue1)% %implied
. (not x) = Not x           %(notNot1)% %implied
. (not not x) = not Not x   %(notNot2)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Eq}}
\label{appendix:lazySpec:eq}
\begin{Verbatim}
spec Eq = Bool then
class Eq {
var a: Eq
fun __==__ : ?a * ?a -> ?Bool
fun __/=__ : ?a * ?a -> ?Bool
vars x,y,z: ?a
. x = y => (x == y)                                       %(EqualTDef)%
. (x == y) = (y == x)                                     %(EqualSymDef)%
. x == x                                                  %(EqualReflex)%
. (x == y) /\ (y == z) => (x == z)                        %(EqualTransT)%
. (x /= y) = Not (x == y)                                 %(DiffDef)%
. (x /= y) = (y /= x)                                     %(DiffSymDef)% %implied
. (x /= y) <=> Not (x == y)                               %(DiffTDef)% %implied
. not (x /= y) <=> (x == y)                               %(DiffFDef)% %implied
. not (x == y) => not (x = y)                %(TE1)% %implied
. Not (x == y) <=> not (x == y)              %(TE2)% %implied
. not (Not (x == y)) <=> (x == y)            %(TE3)% %implied
. not (x == y) <=> not (x == y)              %(TE4)% %implied
}
type instance Unit: Eq
. (() == ())                                 %(IUE1)% %implied
. not (() /= ())                             %(IUE2)% %implied
type instance Bool: Eq
. (true == true)                             %(IBE1)% %implied
. (false == false)                           %(IBE2)% %implied
. not (false == true)                        %(IBE3)%
. not (true == false)                        %(IBE4)% %implied
. (true /= false)                            %(IBE5)% %implied
. (false /= true)                            %(IBE6)% %implied
. Not (true == false)                        %(IBE7)% %implied
. not (Not (Not (true == false)))            %(IBE8)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Ord}}
\label{appendix:lazySpec:ord}
\begin{Verbatim}
spec Ord = Eq and Bool then
free type Ordering ::= LT | EQ | GT
type instance Ordering: Eq
. (LT == LT)          %(IOE01)% %implied
. (EQ == EQ)          %(IOE02)% %implied
. (GT == GT)          %(IOE03)% %implied
. not (LT == EQ)      %(IOE04)%
. not (LT == GT)      %(IOE05)%
. not (EQ == GT)      %(IOE06)%
. (LT /= EQ)          %(IOE07)% %implied
. (LT /= GT)          %(IOE08)% %implied
. (EQ /= GT)          %(IOE09)% %implied
class Ord < Eq
{
 var a: Ord
 fun compare: ?a -> ?a -> ?Ordering
 fun __<__ : ?a * ?a -> ?Bool
 fun __>__ : ?a * ?a -> ?Bool
 fun __<=__ : ?a * ?a -> ?Bool
 fun __>=__ : ?a * ?a -> ?Bool
 fun min: ?a -> ?a -> ?a
 fun max: ?a -> ?a -> ?a
 var    x, y, z, w: ?a
 . (x == y) => not (x < y)                        %(LeIrreflexivity)%
 . (x < y) => not (y < x)                         %(LeTAsymmetry)% %implied
 . (x < y) /\ (y < z) => (x < z)                  %(LeTTransitive)%
 . (x < y) \/ (y < x) \/ (x == y)                 %(LeTTotal)%
 . (x > y) = (y < x)                              %(GeDef)%
 . (x == y)  => not (x > y)                       %(GeIrreflexivity)% %implied
 . (x > y)  => not (y > x)                        %(GeTAsymmetry)% %implied
 . ((x > y)  && (y > z))  => (x > z)              %(GeTTransitive)% %implied
 . (((x > y) || (y > x)) || (x == y))             %(GeTTotal)% %implied 
 . (x <= y) = (x < y) || (x == y)                 %(LeqDef)%
 . (x <= x)                                       %(LeqReflexivity)% %implied
 . ((x <= y) && (y <= z))  => (x <= z)            %(LeqTTransitive)% %implied
 . (x <= y) && (y <= x) = (x == y)                %(LeqTTotal)% %implied
 . (x >= y) = ((x > y) || (x == y))               %(GeqDef)%
 . (x >= x)                                       %(GeqReflexivity)% %implied 
 . ((x >= y) && (y >= z))  => (x >= z)            %(GeqTTransitive)% %implied
 . (x >= y) && (y >= x) = (x == y)                %(GeqTTotal)% %implied
 . (x == y)  <=> not (x < y) /\ not (x > y)       %(EqTSOrdRel)%
 . not (x == y) <=> (x < y)  \/ (x > y)           %(EqFSOrdRel)%
 . (x == y)  <=> (x <= y)  /\ (x >= y)            %(EqTOrdRel)%
 . not (x == y) <=> (x <= y)  \/ (x >= y)         %(EqFOrdRel)%
 . (x == y)  /\ (y < z)  => (x < z)               %(EqTOrdTSubstE)%
 . (x == y)  /\ not (y < z) => not (x < z)        %(EqTOrdFSubstE)%
 . (x == y)  /\ (z < y)  => (z < x)               %(EqTOrdTSubstD)%
 . (x == y)  /\ not (z < y) => not (z < x)        %(EqTOrdFSubstD)%
 . (x < y)  <=> not (x > y) /\ not (x == y)       %(LeTGeFEqFRel)%
 . not (x < y) <=> (x > y)  \/ (x == y)           %(LeFGeTEqTRel)%
 . (x < y) <=> (y > x)                            %(LeTGeTRel)% %implied
 . not (x < y) <=> not (y > x)                    %(LeFGeFRel)% %implied
 . (x <= y) <=> (y >= x)                          %(LeqTGetTRel)% %implied
 . not (x <= y) <=> not (y >= x)                  %(LeqFGetFRel)% %implied
 . (x > y)  <=> (y < x)                           %(GeTLeTRel)% %implied
 . not (x > y) <=> not (y < x)                    %(GeFLeFRel)% %implied
 . (x >= y) <=> (y <= x)                          %(GeqTLeqTRel)% %implied
 . not (x >= y) <=> not (y <= x)                  %(GeqFLeqFRel)% %implied
 . (x <= y) <=> not (x > y)                       %(LeqTGeFRel)% %implied
 . not (x <= y) <=> (x > y)                       %(LeqFGeTRel)% %implied
 . (x > y) <=> not (x < y) /\ not (x == y)        %(GeTLeFEqFRel)% %implied
 . not (x > y) <=> (x < y)  \/ (x == y)           %(GeFLeTEqTRel)% %implied
 . (x >= y) <=> not (x < y)                       %(GeqTLeFRel)% %implied
 . not (x >= y) <=> (x < y)                       %(GeqFLeTRel)% %implied
 . (x <= y) <=> (x < y)  \/ (x == y)              %(LeqTLeTEqTRel)% %implied
 . not (x <= y) <=> not (x < y) /\ not (x == y)   %(LeqFLeFEqFRel)% %implied
 . (x >= y) <=> (x > y)  \/ (x == y)              %(GeqTGeTEqTRel)% %implied
 . not (x >= y) <=> not (x > y) /\ not (x == y)   %(GeqFGeFEqFRel)% %implied
 . (x < y)  <=> not (x >= y)                      %(LeTGeqFRel)% %implied
 . (x > y)  <=> not (x <= y)                      %(GeTLeqFRel)% %implied
 . (x < y) = (x <= y) && (x /= y)                 %(LeLeqDiff)% %implied
 . (compare x y == LT) = (x < y)                      %(CmpLTDef)%
 . (compare x y == EQ) = (x == y)                     %(CmpEQDef)%
 . (compare x y == GT) = (x > y)                      %(CmpGTDef)%
 . (max x y == y) = (x <= y)                          %(MaxYDef)%
 . (max x y == x) = (y <= x)                          %(MaxXDef)%
 . (min x y == x) = (x <= y)                          %(MinXDef)%
 . (min x y == y) = (y <= x)                          %(MinYDef)%
 . (max x y == y) = (max y x == y)                    %(MaxSym)% %implied
 . (min x y == y) = (min y x == y)                    %(MinSym)% %implied
}
 . (x == y) \/ (x < y) <=> (x <= y)                   %(TO1)% %implied
 . (x == y) => not (x < y)                            %(TO2)% %implied
 . Not (Not (x < y))  \/ Not (x < y)                  %(TO3)% %implied
 . (x < y)  => Not (x == y)                           %(TO4)% %implied
 . (x < y)  /\ (y < z)  /\ (z < w)  => (x < w)        %(TO5)% %implied
 . (z < x)  => Not (x < z)                            %(TO6)% %implied
 . (x < y)  <=> (y > x)                               %(TO7)% %implied
 type instance Unit: Ord
 . (() <= ())                     %(IUO01)% %implied
 . not (() <  ())                 %(IUO02)% %implied
 . (() >= ())                     %(IUO03)% %implied
 . not (() > ())                  %(IUO04)% %implied
 . (max () () == ())              %(IUO05)% %implied
 . (min () () == ())              %(IUO06)% %implied
 . (compare () () == EQ)          %(IUO07)% %implied
 type instance Ordering: Ord
 . (LT < EQ)                      %(IOO13)%
 . (EQ < GT)                      %(IOO14)%
 . (LT < GT)                      %(IOO15)%
 . (LT <= EQ)                     %(IOO16)% %implied
 . (EQ <= GT)                     %(IOO17)% %implied
 . (LT <= GT)                     %(IOO18)% %implied
 . (EQ >= LT)                     %(IOO19)% %implied
 . (GT >= EQ)                     %(IOO20)% %implied
 . (GT >= LT)                     %(IOO21)% %implied
 . (EQ > LT)                      %(IOO22)% %implied
 . (GT > EQ)                      %(IOO23)% %implied
 . (GT > LT)                      %(IOO24)% %implied
 . (max LT EQ == EQ)              %(IOO25)% %implied
 . (max EQ GT == GT)              %(IOO26)% %implied
 . (max LT GT == GT)              %(IOO27)% %implied
 . (min LT EQ == LT)              %(IOO28)% %implied
 . (min EQ GT == EQ)              %(IOO29)% %implied
 . (min LT GT == LT)              %(IOO30)% %implied
 . (compare LT LT == EQ)          %(IOO31)% %implied
 . (compare EQ EQ == EQ)          %(IOO32)% %implied
 . (compare GT GT == EQ)          %(IOO33)% %implied
 type instance Bool: Ord
 . (false < true)                 %(IBO5)%
 . not (false >= true)            %(IBO6)% %implied
 . (true >= false)                %(IBO7)% %implied
 . not (true < false)             %(IBO8)% %implied
 . (max false true == true)       %(IBO9)% %implied
 . (min false true == false)      %(IBO10)% %implied
 . (compare true true == EQ)      %(IBO11)% %implied
 . (compare false false == EQ)    %(IBO12)% %implied
 type instance Nat: Ord
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Maybe}}
\label{appendix:lazySpec:maybe}
\begin{Verbatim}
spec Maybe = Eq and Ord then
var a,b,c : Type;
    e : Eq;
    o : Ord;
free type Maybe a ::= Just (?a)? | Nothing
var x : ?a;
    y : ?b;
    ma : ?Maybe a;
    f : ?a -> ?b
fun maybe : ?b -> (?a -> ?b) -> ?Maybe a -> ?b
. maybe y f (Just x: ?Maybe a) = f x                   %(MaybeJustDef)%
. maybe y f (Nothing: Maybe a) = y                     %(MaybeNothingDef)%
type instance Maybe e: Eq
var x,y : ?e; 
. (Just x == Just y)  <=> (x == y)                     %(IME01)%
. ((Nothing : Maybe e) == (Nothing: Maybe e))          %(IME02)% %implied
. not Just x == Nothing                                %(IME03)%
type instance Maybe o: Ord
var x,y : ?o;
. (Nothing < Just x)                                   %(IMO01)%
. (Just x < Just y) = (x < y)                          %(IMO02)%
. not (Nothing >= Just x)                              %(IMO03)% %implied
. (Just x >= Nothing)                                  %(IMO04)% %implied
. not (Just x < Nothing)                               %(IMO05)% %implied
. (compare Nothing (Just x) == EQ)
     = (Nothing == (Just x))                           %(IMO06)% %implied
. (compare Nothing (Just x) == LT)
     = (Nothing < (Just x))                            %(IMO07)% %implied
. (compare Nothing (Just x) == GT)
     = (Nothing > (Just x))                            %(IMO08)% %implied
. (Nothing <= (Just x))
     = (max Nothing (Just x) == (Just x))              %(IMO09)% %implied
. ((Just x) <= Nothing)
     = (max Nothing (Just x) == Nothing)               %(IMO10)% %implied
. (Nothing <= (Just x))
     = (min Nothing (Just x) == Nothing)               %(IMO11)% %implied
. ((Just x) <= Nothing)
     = (min Nothing (Just x) == (Just x))              %(IMO12)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{MaybeMonad}}
\label{appendix:lazySpec:maybeMonad}
\begin{Verbatim}
spec MaybeMonad = Maybe and Monad then
var a,b,c : Type;
type instance Maybe: Functor
vars  x: ?Maybe a;
      f: ?a -> ?b;
      g: ?b -> ?c
. map (\ y: a .! y) x = x                            %(IMF01)% %implied
. map (\ y: a .! g (f y)) x = map g (map f x)        %(IMF02)% %implied
type instance Maybe: Monad
vars  x, y: ?a;
      p: ?Maybe a;
      q: ?a -> ?Maybe b;
      r: ?b -> ?Maybe c;
      f: ?a -> ?b
. def q x => ret x >>= q = q x                       %(IMM01)% %implied
. p >>= (\ x: a . ret (f x) >>= r)
     = p >>= \ x: a . r (f x)                        %(IMM02)% %implied
. p >>= ret = p                                      %(IMM03)% %implied
. (p >>= q) >>= r = p >>= \ x: a . q x >>= r         %(IMM04)% %implied
. (ret x : Maybe a) = ret y => x = y                 %(IMM05)% %implied
var x : ?Maybe a;
    f : ?a -> ?b;
. map f x = x >>= (\ y:a . ret (f y))                 %(T01)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Either}}
\label{appendix:lazySpec:either}
\begin{Verbatim}
spec Either = Eq and Ord then
var a, b, c : Type; e, ee : Eq; o, oo : Ord;
free type Either a b ::= Left (?a)? | Right (?b)?     
var x : ?a; y : ?b; z : ?c; eab : ?Either a b; f : ?a -> ?c; g : ?b -> ?c
fun either : (?a -> ?c) -> (?b -> ?c) -> ?Either a b -> ?c
. either f g (Left x: ?Either a b) = f x                  %(EitherLeftDef)%
. either f g (Right y: ?Either a b) = g y                 %(EitherRightDef)%
type instance Either e ee: Eq
var x,y : ?e; z,w : ?ee;
. ((Left x : ?Either e ee) == 
   (Left y : ?Either e ee)) = (x == y)                    %(IEE01)%
. ((Right z : ?Either e ee) ==
   (Right w : ?Either e ee)) = (z == w)                   %(IEE02)%
. not ((Left x : ?Either e ee) ==
   (Right z : ?Either e ee))                              %(IEE03)%
type instance Either o oo: Ord
var x,y : ?o; z,w : ?oo;
. ((Left x : ?Either o oo) < (Right z : ?Either o oo))
                                                          %(IEO01)%
. ((Left x : ?Either o oo) < (Left y : ?Either o oo))
     = (x < y)                                            %(IEO02)%
. ((Right z : ?Either o oo) < (Right w : ?Either o oo))
     = (z < w)                                            %(IEO03)%
. not ((Left x : ?Either o oo) >= (Right z : ?Either o oo)) %(IEO04)% %implied
. ((Right z : ?Either o oo) >= (Left x : ?Either o oo))     %(IEO05)% %implied
. not ((Right z : ?Either o oo) < (Left x : ?Either o oo))  %(IEO06)% %implied
. (compare (Left x : ?Either o oo) (Right z : ?Either o oo) == EQ)
     = ((Left x) == (Right z))                            %(IEO07)% %implied
. (compare (Left x : ?Either o oo) (Right z : ?Either o oo) == LT)
     = ((Left x) < (Right z))                             %(IEO08)% %implied
. (compare (Left x : ?Either o oo) (Right z : ?Either o oo) == GT)
     = ((Left x) > (Right z))                             %(IEO09)% %implied
. ((Left x : ?Either o oo) <= (Right z : ?Either o oo))
     = (max (Left x) (Right z) == (Right z))              %(IEO10)% %implied
. ((Right z : ?Either o oo) <= (Left x : ?Either o oo))
     = (max (Left x) (Right z) == (Left x))               %(IEO11)% %implied
. ((Left x : ?Either o oo) <= (Right z : ?Either o oo))
     = (min (Left x) (Right z) == (Left x))               %(IEO12)% %implied
. ((Right z : ?Either o oo) <= (Left x : ?Either o oo))
     = (min (Left x) (Right z) == (Right z))              %(IEO13)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{EitherFunctor}}
\label{appendix:lazySpec:eitherFunctor}
\begin{Verbatim}
spec EitherFunctor = Either and Functor then
var a, b, c : Type;
type instance Either a: Functor
vars x: Either c a;  
     f: a -> b;
     g: b -> c
. map (\ y: a .! y) x = x                          %(IEF01)% %implied
. map (\ y: a .! g (f y)) x = map g (map f x)      %(IEF02)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Composition}}
\label{appendix:lazySpec:composition}
\begin{Verbatim}
spec Composition =
vars a,b,c : Type
fun __o__ : (?b -> ?c) * (?a -> ?b) -> (?a -> ?c);
vars a,b,c : Type; y: ?a;
     f : ?b -> ?c; 
     g : ?a -> ?b
. ((f o g) y) = f (g y)                 %(Comp1)%
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Function}}
\label{appendix:lazySpec:function}
\begin{Verbatim}
spec Function = Composition then
var a,b,c: Type;
    x: ?a;
    y: ?b;   
    f: ?a -> ?b -> ?c;
    g: (?a * ?b) -> ?c
fun id: ?a -> ?a
fun flip: (?a -> ?b -> ?c) -> ?b -> ?a -> ?c
fun fst: (?a * ?b) -> ?a
fun snd: (?a * ?b) -> ?b
fun curry: ((?a * ?b) -> ?c) -> ?a -> ?b -> ?c
fun uncurry: (?a -> ?b -> ?c) -> (?a * ?b) -> ?c
. id x = x                     %(IdDef)%
. flip f y x = f x y           %(FlipDef)%
. fst (x, y) = x               %(FstDef)%
. snd (x, y) = y               %(SndDef)%
. curry g x y = g (x, y)       %(CurryDef)%
. uncurry f (x,y) = f x y      %(UncurryDef)%
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{ListNoNumbers}}
\label{appendix:lazySpec:listNoNumbers}
\begin{Verbatim}
spec ListNoNumbers = Function and Ord then
var a : Type
free type List a ::= Nil | Cons (?a) (?List a)?
fun Cons: forall a: Type. (?a) --> (?List a) --> (?List a)
type DList a := List (List a)
var a,b : Type
fun head : ?List a -> ?a;
fun tail : ?List a -> ?List a;
fun foldr : (?a -> ?b -> ?b) -> ?b -> ?List a -> ?b;
fun foldl : (?a -> ?b -> ?a) -> ?a -> ?List b -> ?a;
fun map : (?a -> ?b) -> ?List a -> ?List b;
fun filter : (?a -> ?Bool) -> ?List a -> ?List a;
fun __++__ : ?List a * ?List a -> ?List a;
fun zip : ?List a -> ?List b -> ?List (?a * ?b);
fun unzip : ?List (?a * ?b) -> ?(?List a * ?List b)
vars a,b : Type; 
     f : ?a -> ?b -> ?b; 
     g : ?a -> ?b -> ?a;
     h : ?a -> ?b; 
     p : ?a -> ?Bool; 
     x,y,t : ?a; 
     xs,ys,l : ?List a; 
     z,s : ?b; 
     zs : ?List b; 
     ps : ?List (?a * ?b)
. not def head (Nil : List a)                               %(NotDefHead)%
. head (Cons x xs) = x                                      %(HeadDef)%
. not def tail (Nil : List a)                               %(NotDefTail)%
. tail (Cons x xs) = xs                                     %(TailDef)%
. foldr f s Nil = s                                         %(FoldrNil)%
. foldr f s (Cons x xs) 
     = f x (foldr f s xs)                                   %(FoldrCons)%
. foldl g t Nil = t                                         %(FoldlNil)%
. foldl g t (Cons z zs) 
     = foldl g (g t z) zs                                   %(FoldlCons)%
. map h Nil = Nil                                           %(MapNil)%
. map h (Cons x xs)       
     = (Cons (h x) (map h xs))                              %(MapCons)%
. Nil ++ l = l                                              %(++Nil)%
. (Cons x xs) ++ l = Cons x (xs ++ l)                       %(++Cons)%
. filter p Nil = Nil                                        %(FilterNil)%
. p x  
     => filter p (Cons x xs) = Cons x (filter p xs)         %(FilterConsT)%
. not p x 
     => filter p (Cons x xs) = filter p xs                  %(FilterConsF)%
. zip (Nil : List ?a) l = Nil                               %(ZipNil)%
. l = Nil 
     => zip (Cons x xs) l = Nil                             %(ZipConsNil)%
. l = (Cons y ys) 
     => zip (Cons x xs) l = Cons (x,y) (zip xs ys)          %(ZipConsCons)%
    . unzip (Nil : ?List (?a * ?b)) 
         = ((Nil: ?List (?a)), (Nil: ?List (?b)))           %(UnzipNil)%
    . (ys, zs) = unzip ps 
         => unzip (Cons (x,z) ps) 
              = (Cons x ys, Cons z zs)                      %(UnzipCons)%

then
var a : Eq; x,y: ?a; xs, ys: ?List a
type instance List a: Eq
. ((Nil: List a) == (Nil: List a))                           %(ILE01)% %implied
. ((Cons x xs) == (Cons y ys)) = ((x == y) && (xs == ys))    %(ILE02)%
var b : Ord; z,w: ?b; zs, ws: ?List b
type instance List b: Ord
. not ((Nil: List b) < (Nil: List b))                        %(ILO01)% %implied
. ((Nil: List b) <= (Nil: List b))                           %(ILO02)% %implied
. not ((Nil: List b) > (Nil: List b))                        %(ILO03)% %implied
. ((Nil: List b) >= (Nil: List b))                           %(ILO04)% %implied
. (z < w)  => ((Cons z zs) < (Cons w ws))                    %(ILO05)%
. (z == w)  => ((Cons z zs) < (Cons w ws)) = (zs < ws)       %(ILO06)%
. not (z < w) /\ not (z == w)                                
     => not ((Cons z zs) < (Cons w ws))                      %(ILO07)%
. ((Cons z zs) <= (Cons w ws))
     = ((Cons z zs) < (Cons w ws)) 
          || ((Cons z zs) == (Cons w ws))                    %(ILO08)% %implied
. ((Cons z zs) > (Cons w ws))
     = ((Cons w ws) < (Cons z zs))                           %(ILO09)% %implied
. ((Cons z zs) >= (Cons w ws))
     = ((Cons z zs) > (Cons w ws)) 
          || ((Cons z zs) == (Cons w ws))                    %(ILO10)% %implied
. (compare (Nil: List b) (Nil: List b) == EQ)
     = ((Nil: List b) == (Nil: List b))                      %(ILO11)% %implied
. (compare (Nil: List b) (Nil: List b) == LT)
     = ((Nil: List b) < (Nil: List b))                       %(ILO12)% %implied
. (compare (Nil: List b) (Nil: List b) == GT)
     = ((Nil: List b) > (Nil: List b))                       %(ILO13)% %implied
. (compare (Cons z zs) (Cons w ws) == EQ)
     = ((Cons z zs) == (Cons w ws))                          %(ILO14)% %implied
. (compare (Cons z zs) (Cons w ws) == LT)
     = ((Cons z zs) < (Cons w ws))                           %(ILO15)% %implied
. (compare (Cons z zs) (Cons w ws) == GT)
     = ((Cons z zs) > (Cons w ws))                           %(ILO16)% %implied
. (max (Nil: List b) (Nil: List b) == (Nil: List b)) 
     = ((Nil: List b) <= (Nil: List b))                      %(ILO17)% %implied
. (min (Nil: List b) (Nil: List b) == (Nil: List b)) 
     = ((Nil: List b) <= (Nil: List b))                      %(ILO18)% %implied
. ((Cons z zs) <= (Cons w ws))
     = (max (Cons z zs) (Cons w ws) == (Cons w ws))          %(ILO19)% %implied
. ((Cons w ws) <= (Cons z zs))
     = (max (Cons z zs) (Cons w ws) == (Cons z zs))          %(ILO20)% %implied
. ((Cons z zs) <= (Cons w ws))
     = (min (Cons z zs) (Cons w ws) == (Cons z zs))          %(ILO21)% %implied
. ((Cons w ws) <= (Cons z zs))
     = (min (Cons z zs) (Cons w ws) == (Cons w ws))          %(ILO22)% %implied
then %implies
vars a,b,c : Ord;
     f : ?a -> ?b;
     g : ?b -> ?c;
     h : ?a -> ?a -> ?a;
     i : ?a -> ?b -> ?a;
     p : ?b -> ?Bool;
     x: ?a;
     y: ?b;
     xs,zs : ?List a;
     ys,ts : ?List b;
     z,e : ?a;
     xxs : ?List (List a)
. foldl i e (ys ++ ts) 
     = foldl i (foldl i e ys) ts                               %(FoldlDecomp)%
. map f (xs ++ zs) 
     = (map f xs) ++ (map f zs)                                %(MapDecomp)%
. map (g o f) xs = map g (map f xs)                            %(MapFunctor)%
. filter p (map f xs) 
     = map f (filter (p o f) xs)                               %(FilterProm)%
then
vars a,b: Type;
     x,q,r: ?a;
     xs,qs,rs: ?List a;
     y,z: ?b;
     ys,zs: ?List b;
     f: ?a -> ?a -> ?a;
     g: ?a -> ?a -> ?a;
     h: ?a -> ?a -> ?a;
fun init: ?List a -> ?List a;
fun last: ?List a -> ?a;
fun null: ?List a -> ?Bool;
fun reverse: ?List a -> ?List a;
fun foldr1: (?a -> ?a -> ?a) -> ?List a -> ?a;
fun foldl1: (?a -> ?a -> ?a) -> ?List a -> ?a;
fun scanl: (?a -> ?b -> ?a) -> ?a -> ?List b -> ?List a
fun scanl1: (?a -> ?a -> ?a) -> ?List a -> ?List a
fun scanr: (?a -> ?b -> ?b) -> ?b -> ?List a -> ?List b
fun scanr1: (?a -> ?a -> ?a) -> ?List a -> ?List a
. not def init (Nil: List a)                                   %(InitNil)%
. init (Cons x (Nil: List a)) = (Nil:List a)                   %(InitConsNil)%
. init (Cons x xs) = Cons x (init xs)                          %(InitConsCons)%
. not def last (Nil: List a)                                   %(LastNil)%
. last (Cons x (Nil: List a)) = x                              %(LastConsNil)%
. last (Cons x xs) = last xs                                   %(LastConsCons)%
. null (Nil:List a)                                            %(NullNil)%
. not null (Cons x xs)                                         %(NullCons)%
. reverse (Nil: List a) = (Nil: List a)                        %(ReverseNil)%
. reverse (Cons x xs) = (reverse xs) ++ (Cons x (Nil: List a)) %(ReverseCons)%
. not def foldr1 f (Nil: List a)                               %(Foldr1Nil)%
. foldr1 f (Cons x (Nil: List a)) = x                          %(Foldr1ConsNil)%
. foldr1 f (Cons x xs) = f x (foldr1 f xs)                     %(Foldr1ConsCons)%
. not def foldl1 f (Nil: List a)                               %(Foldl1Nil)%
. foldl1 f (Cons x (Nil: List a)) = x                          %(Foldl1ConsNil)%
. foldl1 f (Cons x xs) = f x (foldr1 f xs)                     %(Foldl1ConsCons)%
. xs = (Nil: List a) => scanl g q xs = Cons q (Nil: List a)       %(ScanlNil)%
. xs = (Cons r rs) => scanl g q xs = Cons q (scanl g (g q r) rs)  %(ScanlCons)%
. scanl1 f Nil = Nil                                              %(Scanl1Nil)%
. scanl1 f (Cons x xs) = scanl f x xs                             %(Scanl1Cons)%
. scanr h q (Nil: List a) = Cons q (Nil: List a)                  %(ScanrNil)%
. (Cons r rs) = scanr h q xs
     => scanr h q (Cons x xs) = Cons (h x r)  (Cons r rs)         %(ScanrCons)%
. scanr1 f (Nil:List a) = (Nil:List a)                            %(Scanr1Nil)%
. scanr1 f (Cons x (Nil:List a)) = (Cons x (Nil:List a))          %(Scanr1ConsNil)%
. Cons q qs = scanr1 f xs  
     => scanr1 f (Cons x xs) =  Cons (f x q) (Cons q qs)   %(Scanr1ConsCons)%
. last (scanl g x xs) = foldl g x xs                       %(ScanlProperty)% %implied
. head (scanr h x xs) = foldr h x xs                       %(ScanrProperty)% %implied
then
vars a,b,c : Type;
     d : Ord;
     b1,b2: ?Bool;
     x, y : ?a;
     xs, ys, zs : ?List a;
     xxs : ?List (List a);
     r, s : ?d;
     ds : ?List d;
     bs : ?List Bool;
     f : ?a -> ?a -> ?a;
     p, q : ?a -> ?Bool;
     g : ?a -> ?List b;
     n,nx: Nat;
fun concatMap : (?a -> ?List b) -> ?List a -> ?List b;
fun concat : ?List (List a) -> ?List a;
fun maximum : ?List d -> ?d;
fun minimum : ?List d -> ?d;
fun takeWhile : (?a -> ?Bool) -> ?List a -> ?List a
fun dropWhile  : (?a -> ?Bool) -> ?List a -> ?List a
fun span : (?a -> ?Bool) -> ?List a -> (?List a * ?List a)
fun break : (?a -> ?Bool) -> ?List a -> (?List a * ?List a)
. concat xxs = foldr (curry __++__) (Nil: List a) xxs      %(ConcatDef)%
. concatMap g xs = concat (map g xs)                       %(ConcatMapDef)%
. not def maximum (Nil: List d)                            %(MaximunNil)%
. maximum ds = foldl1 max ds                               %(MaximumDef)%
. not def minimum (Nil: List d)                            %(MinimunNil)%
. minimum ds = foldl1 min ds                               %(MinimumDef)%
. takeWhile p (Nil: List a) = Nil: List a                  %(TakeWhileNil)%
. p x  => takeWhile p (Cons x xs) 
     = Cons x (takeWhile p xs)                             %(TakeWhileConsT)%
. not p x => takeWhile p (Cons x xs) = Nil: List a         %(TakeWhileConsF)%
. dropWhile p (Nil: List a) = Nil: List a                  %(DropWhileNil)%
. p x  => dropWhile p (Cons x xs) = dropWhile p xs         %(DropWhileConsT)%
. not p x => dropWhile p (Cons x xs) = Cons x xs           %(DropWhileConsF)%
. span p (Nil: List a) = ((Nil: List a), (Nil: List a))    %(SpanNil)%
. p x  => span p (Cons x xs) 
     = let (ys, zs) = span p xs in
          ((Cons x ys), zs)                                %(SpanConsT)%
. not p x => span p (Cons x xs)
     = let (ys, zs) = span p xs in
          ((Nil: List a), (Cons x xs))                     %(SpanConsF)%
. span p xs = (takeWhile p xs, dropWhile p xs)             %(SpanThm)% %implied
. break p xs = let q = (Not__ o p) in span q xs            %(BreakDef)%
. break p xs = span (Not__ o p) xs                         %(BreakThm)% %implied
then
vars a,b,c : Type;
     d : Ord;
     e: Eq;
     x, y : ?a;
     xs, ys : ?List a;
     q, r : ?d;
     qs, rs : ?List d;
     s,t: ?e;
     ss,ts: ?List e;
     p: ?a -> ?Bool
fun insert: ?d -> ?List d -> ?List d
fun delete: ?e -> ?List e -> ?List e
fun select: (?a -> ?Bool) -> ?a -> (?List a * ?List a) -> (?List a * ?List a)
fun partition: (?a -> ?Bool) -> ?List a -> (?List a * ?List a)
. insert q (Nil: List d) = Cons q Nil                        %(InsertNil)%
. (q <= r)  => insert q (Cons r rs) 
     = (Cons q (Cons r rs))                                  %(InsertCons1)%
. (q > r)  => insert q (Cons r rs) 
     = (Cons r (insert q rs))                                %(InsertCons2)%
. delete s (Nil: List e) = Nil                               %(DeleteNil)%
. (s == t)  => delete s (Cons t ts) = ts                     %(DeleteConsT)%
. not (s == t) => delete s (Cons t ts) 
     = (Cons t (delete s ts))                                %(DeleteConsF)%
. (p x)  => select p x (xs, ys) = ((Cons x xs), ys)          %(SelectT)%
. not (p x) => select p x (xs, ys) = (xs, (Cons x ys))       %(SelectF)%
. partition p xs = foldr (select p) ((Nil: List a),(Nil)) xs %(Partition)%
. partition p xs 
    = (filter p xs, filter (Not__ o p) xs)              %(PartitionProp)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{NumericClasses}}
\label{appendix:lazySpec:numericClasses}
\begin{Verbatim}
spec NumericClasses = Ord and Nat and Int and Rat then
type instance Pos: Eq
type instance Pos: Ord
type instance Nat: Eq
type instance Nat: Ord
type instance Int: Eq
type instance Int: Ord
type instance Rat: Eq
type instance Rat: Ord
class Num < Eq {
 vars a: Num;
 fun __+__: ?a * ?a -> ?a
 fun __*__: ?a * ?a -> ?a
 fun __-__: ?a * ?a -> ?a
 fun negate: ?a -> ?a
 fun abs: ?a -> ?a
 fun signum: ?a -> ?a
 fun fromInteger: Int -> ?a
}
vars a: Num;
     x,y : ?a
. (abs x) * (signum x) = x                  %(AbsSignumLaw)% %implied
type instance Pos: Num
vars a: Num;
     x,y: Pos;
     z: Int
. x + y = (__+__: Nat * Nat -> Nat) (x,y)    %(IPN01)%
. x * y = (__*__: Nat * Nat -> Nat) (x,y)    %(IPN02)%
. x - y = (__-!__: Nat * Nat -> Nat) (x,y)   %(IPN03)%
. negate x = 0 -! x                          %(IPN04)%
. (fun abs: ?a -> ?a) x = x                  %(IPN05)%
. signum x = 1                               %(IPN06)%
. fromInteger z = z as Pos                   %(IPN07)%
type instance Nat: Num
vars a: Num;
     x,y: Nat;
     z: Int
. x + y = (__+__: Nat * Nat -> Nat) (x,y)    %(INN01)%
. x * y = (__*__: Nat * Nat -> Nat) (x,y)    %(INN02)%
. x - y = (__-!__: Nat * Nat -> Nat) (x,y)   %(INN03)%
. negate x = 0 -! x                          %(INN04)%
. (fun abs: ?a -> ?a) x = x                  %(INN05)%
. signum x = 1                               %(INN06)%
. fromInteger z = z as Nat                   %(INN07)%
type instance Int: Num
vars a: Num;
     x,y: Int
. x + y = (__+__: Int * Int -> Int) (x,y)             %(IIN01)%
. x * y = (__*__: Int * Int -> Int) (x,y)             %(IIN02)%
. x - y = (__-__: Int * Int -> Int) (x,y)             %(IIN03)%
. negate x = 0 - x                                    %(IIN04)%
. (x >= 0) => (fun abs: ?a -> ?a) x = x               %(IIN05)%
. (x < 0) => (fun abs: ?a -> ?a) x = negate x         %(IIN06)%
. (x > 0) => signum x = 1                             %(IIN07)%
. (x == 0) => signum x = 0                            %(IIN07)%
. (x < 0) => signum x = - 1                           %(IIN08)%
. fromInteger x = x                                   %(IIN09)%
type instance Rat: Num
vars a: Num;
     x,y: Rat;
     z: Int
. x + y = (__+__: Rat * Rat -> Rat) (x,y)             %(IRN01)%
. x * y = (__*__: Rat * Rat -> Rat) (x,y)             %(IRN02)%
. x - y = (__-__: Rat * Rat -> Rat) (x,y)             %(IRN03)%
. negate x = 0 - x                                    %(IRN04)%
. (x >= 0) => (fun abs: ?a -> ?a) x = x               %(IRN05)%
. (x < 0) => (fun abs: ?a -> ?a) x = negate x         %(IRN06)%
. (x > 0) => signum x = 1                             %(IRN07)%
. (x == 0) => signum x = 0                            %(IRN07)%
. (x < 0) => signum x = - 1                           %(IRN08)%
. fromInteger z = z / 1                               %(IRN09)%
class Integral < Num
{
vars a: Integral;
fun __quot__, __rem__, __div__, __mod__: ?a * ?a -> ?a
fun quotRem, divMod: ?a -> ?a -> (?a * ?a)
fun toInteger: ?a -> Int
}
type instance Nat: Integral
type instance Int: Integral
type instance Rat: Integral
vars a: Integral;
     x,y,z,w,r,s: ?a;
. (z,w) = quotRem x y => x quot y = z                                 %(IRI01)%
. (z,w) = quotRem x y => x rem y = w                                  %(IRI02)%
. (z,w) = divMod x y => x div y = z                                   %(IRI03)%
. (z,w) = divMod x y => x mod y = w                                   %(IRI04)%
. signum w = negate (signum y) /\ (z,w) = quotRem x y                    
  => divMod x y = (z - (fromInteger (toInteger (1:Nat))) , w + s)     %(IRI05)%
. not (signum w = negate (signum y)) /\ (z,w) = quotRem x y              
  => divMod x y = (z, w)                                              %(IRI06)%
class Fractional < Num
{
vars a: Fractional
fun __/__ : ?a * ?a -> ?a
fun recip: ?a -> ?a
}
type instance Int: Fractional
type instance Rat: Fractional
vars a: Fractional;
     x,y: Int
. recip x = (1 / x)                                %(IRI01)%
. x / y = x * (recip y)                            %(IRI02)%
vars a: Fractional;
     x,y: Rat
. recip x = (1 / x)                                %(IRF01)%
. x / y = x * (recip y)                            %(IRF02)%
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{ListWithNumbers}}
\label{appendix:lazySpec:listWithNumbers}
\begin{Verbatim}
spec ListWithNumbers = ListNoNumbers and NumericClasses then {
vars a,b: Type;
     c,d: Num;
     x,y : ?a;
     xs,ys : ?List a;
     n,nx : ?Int;
     z,w: ?Int;
     zs,ws: ?List Int
fun length: ?List a -> Int;
fun take: ?Int -> ?List a -> ?List a
fun drop: ?Int -> ?List a -> ?List a
fun splitAt: ?Int -> ?List a -> (?List a * ?List a)
fun sum: ?List c -> ?c
fun sum': ?List c -> ?c -> ?c
fun product: ?List c -> ?c
fun product': ?List c -> ?c -> ?c
. length (Nil : List a) = 0                                 %(LengthNil)%
. length (Cons x xs) = (length xs) + 1                      %(LengthCons)%
. n <= 0 => take n xs = (Nil:List a)                        %(TakeNegative)%
. take n (Nil:List a) = (Nil:List a)                        %(TakeNil)%
. take n (Cons x xs) = Cons x (take (n-1) xs)               %(TakeCons)%
. n <= 0 => drop n xs = xs                                  %(DropNegative)%
. drop n (Nil:List a) = (Nil:List a)                        %(DropNil)%
. drop n (Cons x xs) =  drop (n-1) xs                       %(DropCons)%
. splitAt n xs =  (take n xs, drop n xs)                    %(SplitAt)%
. sum' (Nil: List Int) z = z                                %(Sum'Nil)%
. sum' (Cons z zs) w
     = sum' zs ((fun __+__: ?c * ?c -> ?c)(w,z))            %(Sum'Cons)%
. sum zs = sum' zs 0                                        %(SumL)%
. product' (Nil: List Int) z = z                            %(Prod'Nil)%
. product' (Cons z zs) w
     = product' zs  ((fun __*__: ?c * ?c -> ?c)(w,z))       %(Prod'Cons)%
. product zs = product' zs 1                                %(ProdL)%
then %implies
     vars a,b,c : Ord;
          f : ?a -> ?b;
          g : ?b -> ?c;
          h : ?a -> ?a -> ?a;
          i : ?a -> ?b -> ?a;
          p : ?b -> ?Bool;
          x: ?a;
          y: ?b;
          xs,zs : ?List a;
          ys,ts : ?List b;
          z,e : ?a;
          xxs : ?List (List a)
     . length (xs) = 0 <=> xs = Nil                                 %(LengthNil1)%  
     . length (Nil : List a) = length ys
          => ys = (Nil : List b)                                    %(LengthEqualNil)%
     . length (Cons x xs) = length (Cons y ys)
          => length xs = length ys                                  %(LengthEqualCons)%
     . length xs = length ys
          => unzip (zip xs ys) = (xs, ys)                           %(ZipSpec)%
} hide sum', product'
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{NumericFunctions}}
\label{appendix:lazySpec:numericFunctions}
\begin{Verbatim}
spec NumericFunctions = Function and NumericClasses then {
var a: Num;
    b: Integral;
    c: Fractional
fun subtract: ?a -> ?a -> ?a
fun even: ?b -> ?Bool
fun odd: ?b -> Bool
fun gcd: ?b -> ?b -> ?b
fun lcm: ?b -> ?b -> ?b
fun gcd': ?b -> ?b -> ?b
fun __^__: ?a * ?b -> ?a
fun f: ?a -> ?b -> ?a
fun g: ?a -> ?b -> ?a -> ?a
fun __^^__: ?c * ?b -> ?c
vars a: Num;
     b: Integral;
     c: Fractional;
     x,y: Int;
     z,w: Int;
     r,s: Rat
. subtract x y = y - x                                      %(Subtract)%
. even z = (z rem (fromInteger 2)) == 0                     %(Even)%
. odd z = Not even z                                        %(Odd)%
. not def gcd 0 0                                           %(GgdUndef)%
. gcd z w = gcd' ((fun abs: ?a -> ?a) z)
     ((fun abs: ?a -> ?a) w)                                %(Gcd)%
. gcd' z 0 = z                                              %(Gcd'Zero)%
. gcd' z w = gcd' w (z rem w)                               %(Gcd')%
. lcm z 0 = 0                                               %(LcmVarZero)%
. lcm (toInteger 0) z = 0                                   %(LcmZeroVar)%
. lcm z w = (fun abs: ?a -> ?a)
     ((z quot ((fun gcd: ?b -> ?b -> ?b) z w)) * w)         %(Lcm)%
. (z < 0) => not def(x ^ z)                                 %(ExpUndef)%
. (z == 0) => x ^ z = 1                                     %(ExpOne)%
. (even y) => f x z = f (x * x) (z quot 2);                 %(AuxF1)%
. (z == 1) => f x z = x;                                    %(AuxF2)%
. not (even y) /\ not (z == 1)
     => f x z = g (x * x) ((y - 1) quot 2) x;               %(AuxF3)%
. (even y) => g x z w = g (x * x) (z quot 2) w;             %(AuxG1)%
. (y == 1) => g x z w = x * w;                              %(AuxG2)%
. not (even y) /\ not (y == 1)
     => g x z w = g (x * x) ((z - 1) quot 2) (x * w)        %(AuxG3)%
. not (z < 0) /\ not (z == 0) => x ^ z = f x z              %(Exp)%
} hide f,g
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{Char}}
\label{appendix:lazySpec:char}
\begin{Verbatim}
spec Char = IChar and Ord and NumericClasses then
vars x, y: ?Char
type instance Char: Eq
. (ord(x) == ord(y)) = (x == y)                             %(ICE01)%
. Not(ord(x) == ord(y)) = (x /= y)                          %(ICE02)% %implied
type instance Char: Ord
. (ord(x) < ord(y)) = (x < y)                               %(ICO04)%
. (ord(x) <= ord(y)) = (x <= y)                             %(ICO05)% %implied
. (ord(x) > ord(y)) = (x > y)                               %(ICO06)% %implied
. (ord(x) >= ord(y)) = (x >= y)                             %(ICO07)% %implied
. (compare x y == EQ) = (ord(x) == ord(y))                  %(ICO01)% %implied
. (compare x y == LT) = (ord(x) < ord(y))                   %(ICO02)% %implied
. (compare x y == GT) = (ord(x) > ord(y))                   %(ICO03)% %implied
. (ord(x) <= ord(y)) = (max x y == y)                       %(ICO08)% %implied
. (ord(y) <= ord(x)) = (max x y == x)                       %(ICO09)% %implied
. (ord(x) <= ord(y)) = (min x y == x)                       %(ICO10)% %implied
. (ord(y) <= ord(x)) = (min x y == y)                       %(ICO11)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{String}}
\label{appendix:lazySpec:string}
\begin{Verbatim}
spec String = %mono
     ListNoNumbers and Char then
type String := List Char
vars a,b: ?String; x,y,z: ?Char; xs, ys: ?String
. x == y  => ((Cons x xs) == (Cons y xs))           %(StringT1)% %implied
. xs /= ys  => not ((Cons x ys) == (Cons y xs))     %(StringT2)% %implied
. (a /= b)  =>  not (a == b)                        %(StringT3)% %implied
. (x < y)  =>  ((Cons x xs) < (Cons y xs))          %(StringT4)% %implied
. (x < y)  /\ (y < z)  => not ((Cons x (Cons z Nil)) 
         < (Cons x (Cons y Nil)))                   %(StringT5)% %implied
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{MonadicList}}
\label{appendix:lazySpec:monadicList}
\begin{Verbatim}
spec MonadicList = Monad and ListNoNumbers then
vars a,b: Type;
     m: Monad;
     f: ?a -> ?m b;
     ms: ?List (?m a);
     k: ?m a -> ?m (List a) -> ?m (List a);
     n: ?m a;
     nn: ?m (List a);
     x: ?a;
     xs: ?List a;
fun sequence: ?List (m a) -> ?m (List a)
fun sequenceUnit: ?List (m a) -> ?m Unit
fun mapM: (?a -> ?m b) -> ?List a -> ?m (List b)
fun mapMUnit: (?a -> ?m b) -> ?List a -> ?m (List Unit)
. sequence ms = let
  k n nn = n >>= \ x:a. (nn >>= \ xs: List a . (ret (Cons x xs))) in
    foldr k (ret (Nil: List a)) ms                         %(SequenceListDef)%
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{ExamplePrograms}}
\label{appendix:lazySpec:examplePrograms}
\begin{Verbatim}
spec ExamplePrograms = ListNoNumbers then
var a: Ord;
    x,y: ?a;
    xs,ys: ?List a
fun quickSort: ?List (?a) -> ?List (?a)
fun insertionSort: ?List (?a) -> ?List (?a)
. quickSort (Nil: ?List (?a)) = Nil                        %(QuickSortNil)%
. quickSort (Cons x xs) 
     = ((quickSort (filter (\ y:?a .! y < x) xs)) 
        ++ (Cons x Nil))
          ++ (quickSort (filter (\ y:?a .! y >= x) xs))    %(QuickSortCons)%
. insertionSort (Nil: ?List (?a)) = Nil                    %(InsertionSortNil)%
. insertionSort (Cons x xs) = insert x (insertionSort xs)  %(InsertionSortConsCons)%
then %implies
var a: Ord;
    x,y: ?a;
    xs,ys: ?List a
. quickSort (Cons true (Cons false (Nil: List Bool))) 
     = Cons false (Cons true Nil)                          %(Program02)%
. insertionSort (Cons true (Cons false (Nil: List Bool))) 
     = Cons false (Cons true Nil)                          %(Program03)%
. insertionSort xs = quickSort xs                          %(Program04)%
end
\end{Verbatim}

\section{Especificação \textit{SortingPrograms}}
\label{appendix:lazySpec:sortingPrograms}
\begin{Verbatim}
spec SortingPrograms = ListWithNumbers then
var a,b : Ord;
free type Split a b ::= Split (?b) (?List (?List (?a)))
var x,y,z,v,w: ?a;
    r,t: ?b;
    xs,ys,zs,vs,ws: ?List a;
    rs,ts: ?List b;
    xxs: ?List (List a);
    split: ?List a -> ?Split a b;
    join: ?Split a b -> ?List a;
    n: Nat
fun genSort: (?List a -> ?Split a b) -> (?Split a b -> ?List a) -> ?List a -> ?List a
fun splitInsertionSort: ?List b -> ?Split b b
fun joinInsertionSort: ?Split a a -> ?List a
fun insertionSort: ?List a -> ?List a
fun splitQuickSort: ?List a -> ?Split a a
fun joinQuickSort: ?Split b b -> ?List b
fun quickSort: ?List a -> ?List a
fun splitSelectionSort: ?List a -> ?Split a a
fun joinSelectionSort: ?Split b b -> ?List b
fun selectionSort: ?List a -> ?List a
fun splitMergeSort: ?List b -> ?Split b Unit
fun joinMergeSort: ?Split a Unit -> ?List a
fun merge: ?List a -> ?List a -> ?List a
fun mergeSort: ?List a -> ?List a
. xs = (Cons x (Cons y ys)) /\ split xs = Split r xxs 
     => genSort split join xs
          = join (Split r (map (genSort split join) xxs))  %(GenSortT1)%
. xs = (Cons x (Cons y Nil)) /\ split xs = Split r xxs 
     => genSort split join xs 
          = join (Split r (map (genSort split join) xxs))  %(GenSortT2)%
. xs = (Cons x Nil) \/ xs = Nil
     => genSort split join xs = xs                         %(GenSortF)%
. splitInsertionSort (Cons x xs) 
     = Split x (Cons xs (Nil: List (List a)))              %(SplitInsertionSort)%
. joinInsertionSort (Split x (Cons xs (Nil: List (List a)))) 
     = insert x xs                                         %(JoinInsertionSort)%
. insertionSort xs 
     = genSort splitInsertionSort joinInsertionSort xs     %(InsertionSort)%
. splitQuickSort (Cons x xs) 
     = let (ys, zs) = partition (\t: ?a .! x < t) xs
       in Split x (Cons ys (Cons zs Nil))                  %(SplitQuickSort)%
. joinQuickSort (Split x (Cons ys (Cons zs Nil))) 
     = ys ++ (Cons x zs)                                   %(JoinQuickSort)%
. quickSort xs = genSort splitQuickSort joinQuickSort xs   %(QuickSort)%
. splitSelectionSort xs = let x = minimum xs
  in Split x (Cons (delete x xs) (Nil: List(List a)))      %(SplitSelectionSort)%
. joinSelectionSort (Split x (Cons xs Nil)) = (Cons x xs)  %(JoinSelectionSort)%
. selectionSort xs
     = genSort splitSelectionSort joinSelectionSort xs     %(SelectionSort)%
. def((length xs) div 2) /\ n = ((length xs) div 2) 
     => splitMergeSort xs = let (ys,zs) = splitAt n xs
        in Split () (Cons ys (Cons zs Nil))                %(SplitMergeSort)%
. xs = (Nil: List a) => merge xs ys = ys                   %(MergeNil)%
. xs = (Cons v vs) /\ ys = (Nil: List a) 
     => merge xs ys = xs                                   %(MergeConsNil)%
. xs = (Cons v vs) /\ ys = (Cons w ws) /\ (v < w)  
     => merge xs ys = Cons v (merge vs ys)                 %(MergeConsConsT)%
. xs = (Cons v vs) /\ ys = (Cons w ws) /\ not (v < w) 
     => merge xs ys = Cons w (merge xs ws)                 %(MergeConsConsF)%
. joinMergeSort (Split () (Cons ys (Cons zs Nil))) 
     = merge ys zs                                         %(JoinMergeSort)%
. mergeSort xs = genSort splitMergeSort joinMergeSort xs   %(MergeSort)%
then
vars a: Ord;
     x,y: ?a;
     xs,ys: ?List a
preds __elem__ : ?a * ?List a;
      isOrdered: ?List a;
      permutation: ?List a * ?List a
. not x elem (Nil: List a)                                 %(ElemNil)%
. x elem (Cons y ys) <=> x = y \/ x elem ys                %(ElemCons)%
. isOrdered (Nil: List a)                                  %(IsOrderedNil)%
. isOrdered (Cons x (Nil: List a))                         %(IsOrderedCons)%
. isOrdered (Cons x (Cons y ys)) 
     <=> (x <= y)  /\ isOrdered(Cons y ys)                 %(IsOrderedConsCons)%
. permutation ((Nil: List a), Nil)                         %(PermutationNil)%
. permutation (Cons x (Nil: List a), Cons y (Nil: List a))
     <=> x=y                                               %(PermutationCons)%
. permutation (Cons x xs, Cons y ys) <=>
     (x=y /\ permutation (xs, ys)) \/ (x elem ys
          /\ permutation(xs, Cons y (delete x ys)))        %(PermutationConsCons)%
then %implies
var a,b : Ord;
    xs, ys : ?List a;
. insertionSort xs = quickSort xs                          %(Theorem01)%
. insertionSort xs = mergeSort xs                          %(Theorem02)%
. insertionSort xs = selectionSort xs                      %(Theorem03)%
. quickSort xs = mergeSort xs                              %(Theorem04)%
. quickSort xs = selectionSort xs                          %(Theorem05)%
. mergeSort xs = selectionSort xs                          %(Theorem06)%
. isOrdered(insertionSort xs)                              %(Theorem07)%
. isOrdered(quickSort xs)                                  %(Theorem08)%
. isOrdered(mergeSort xs)                                  %(Theorem09)%
. isOrdered(selectionSort xs)                              %(Theorem10)%
. permutation(xs, insertionSort xs)                        %(Theorem11)%
. permutation(xs, quickSort xs)                            %(Theorem12)%
. permutation(xs, mergeSort xs)                            %(Theorem13)%
. permutation(xs, selectionSort xs)                        %(Theorem14)%
end
\end{Verbatim}